

Inducción sobre Listas

Á. Tasistro

Primavera de 2016

El método de inducción puede generalizarse a las listas de cualquier tipo de elementos. La clave está en observar que ellas pueden generarse de una manera similar a la empleada para los naturales, es decir, toda lista de elementos de tipo a es:

- O bien la lista vacía $[]$,
- o bien una lista de la forma $x : xs$, donde x es de tipo a y xs es una lista de elementos de tipo a .

(Como ya sabemos $(:)$ es la función *constructora* de listas, llamada “cons”).

En consecuencia, si ahora se tiene una *propiedad de listas*, digamos \mathcal{P} , podemos enunciar un método de inducción que sea suficiente para demostrar que *toda lista* tiene la propiedad \mathcal{P} . Para ello generalizamos la idea de “arranque y propagación”; o sea:

- si la lista inicial (la vacía) tiene la propiedad \mathcal{P} , y
- si toda vez que se tiene una lista que *ya cumple* la propiedad y se la prolonga mediante el constructor $(:)$ se obtiene como resultado una lista que *también* tiene la propiedad,

entonces necesariamente *toda lista tendrá la propiedad*.

La idea de “arranque y propagación correctos” o, en otros términos, de “inicio y herencia” es la idea común de la recursión y de la inducción, y se aplica en cualquier tipo de datos que pueda generarse a partir de “semillas” iniciales (casos base) por medio de operaciones constructoras que permiten agrandar las estructuras. Como veremos en la sección siguiente, estos tipos de datos así generados (llamados *tipos inductivos*) son, en general, tipos de árboles.

Volviendo ahora a las listas, podemos *enunciar* su principio de inducción:

Sea \mathcal{P} una propiedad de listas. Si demostramos:

1. Caso Base. *Tesis:* $\mathcal{P} []$, y
2. Paso Inductivo. *Hipótesis:* Sea $xs \in [a]$ tal que $\mathcal{P} xs$. Sea $x \in a$.
Tesis: $\mathcal{P} (x : xs)$,

entonces podemos concluir $(\forall xs \in [a]) \mathcal{P} xs$.

En efecto, el caso base establece el arranque correcto: la lista inicial (vacía) tiene la propiedad deseada. Y, por el otro lado, el paso inductivo asegura que todo alargamiento de una lista que ya tenía la propiedad preserva o transmite a ésta. Luego, todas las listas posibles tendrán la propiedad. Veamos ahora *aplicaciones* del principio. Para ello, repasemos algunas funciones conocidas. La primera es la que calcula el largo de una lista dada:

```
length :: [a] -> Integer
length [] = 0
length (x : xs) = 1 + length xs.
```

La siguiente es la concatenación de dos listas:

```
(++) :: [a] -> [a] -> [a]
[] ++ ys = ys
(x : xs) ++ ys = x : (xs ++ ys).
```

Ahora podemos probar que el largo de la concatenación de dos listas no es otra cosa que la suma de los largos de esas listas. O sea:

Proposición. $(\forall xs \in [a])(\forall ys \in [a]) \text{length}(xs ++ ys) = \text{length } xs + \text{length } ys$.

Como lo hicimos en la sección precedente, el primer paso es observar que la forma de la proposición es la correcta, es decir:

$$(\forall xs \in [a]) \mathcal{P} \text{ } xs.$$

En otras palabras, se trata de demostrar una propiedad \mathcal{P} para toda lista. En este caso, la propiedad es:

$$\mathcal{P} \text{ } xs \equiv (\forall ys \in [a]) \text{length}(xs ++ ys) = \text{length } xs + \text{length } ys.$$

Intentando la inducción en xs , procedemos primero a enunciar los “teoremas” componentes, es decir, el caso base y el paso inductivo. Para ello efectuamos las sustituciones mecánicas correspondientes, notando que la variable a sustituir es xs :

$$\text{Caso Base: Tesis: } (\forall ys \in [a]) \text{length}([] ++ ys) = \text{length } [] + \text{length } ys.$$

Paso Inductivo: *Hipótesis:* Sea $xs \in [a]$ tal que $(\forall ys \in [a]) \text{length}(xs ++ ys) = \text{length } xs + \text{length } ys$. Sea $x \in a$.

$$\text{Tesis: } (\forall ys \in [a]) \text{length}((x : xs) ++ ys) = \text{length } (x : xs) + \text{length } ys.$$

Las demostraciones pueden hacerse como sigue:

$$\text{Caso Base: Tesis: } (\forall ys \in [a]) \text{length}([] ++ ys) = \text{length } [] + \text{length } ys.$$

Demostración: Usando la táctica de introducción del \forall consideramos $ys \in [a]$ arbitraria y pasamos a demostrar $\text{length}([] ++ ys) = \text{length } [] + \text{length } ys$. Calculamos cada miembro de la igualdad por su lado, intentando llegar a una misma expresión. Comenzando por el lado izquierdo:

$$\begin{aligned} & \text{length}([] ++ ys) \\ = & \text{(Código de ++ en caso base)} \\ & \text{length } ys. \end{aligned}$$

Ahora por el lado derecho:

$$\begin{aligned} & \text{length } [] + \text{length } ys \\ = & \text{(Código de length en caso base)} \\ & 0 + \text{length } ys \\ = & \text{(Aritmética)} \\ & \text{length } ys \end{aligned}$$

□

Paso Inductivo: *Hipótesis:* Sea $xs \in [a]$ tal que $(\forall ys \in [a]) \text{length}(xs ++ ys) = \text{length } xs + \text{length } ys$. Sea $x \in a$.

$$\text{Tesis: } (\forall ys \in [a]) \text{length}((x : xs) ++ ys) = \text{length } (x : xs) + \text{length } ys.$$

Demostración: Usando la táctica de introducción del \forall consideramos $ys \in [a]$ arbitraria y pasamos a demostrar $\text{length}((x : xs) ++ ys) = \text{length } (x : xs) + \text{length } ys$. Nuevamente calcularemos cada miembro de la igualdad por su lado, para llegar a una expresión que los iguale. Empezamos por el lado izquierdo:

$$\begin{aligned} & \text{length}((x : xs) ++ ys) \\ = & \text{(Código de ++, caso recursivo)} \\ & \text{length}(x : (xs ++ ys)) \\ = & \text{(Código de length, caso recursivo)} \\ & 1 + \text{length}(xs ++ ys) \\ = & \text{(Hipótesis de inducción, } \text{length}(xs ++ ys) = \text{length } xs + \text{length } ys) \\ & 1 + \text{length } xs + \text{length } ys. \end{aligned}$$

Entretanto, por el lado derecho:

$$\begin{aligned} & \text{length } (x : xs) + \text{length } ys \\ = & \text{(Código de length, caso recursivo)} \\ & 1 + \text{length } xs + \text{length } ys \end{aligned}$$

□

Consideremos ahora esta otra clásica función:

```
filter :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]
filter p [] = []
filter p (x:xs)
  | p x      = x:filter p xs
  | not(p x) = filter p xs
```

Podemos probar, para cualquier predicado p :

Proposición. $(\forall xs \in [a]) \text{length}(\text{filter } p \text{ } xs) \leq \text{length } xs$.

Es decir que la propiedad a considerar ahora es:

$\mathcal{P} \text{ } xs \equiv \text{length}(\text{filter } p \text{ } xs) \leq \text{length } xs$,

y procediendo a formular los casos de la inducción aplicando las sustituciones mecánicas se tiene:

Caso Base: *Tesis:* $\text{length}(\text{filter } p \text{ } []) \leq \text{length } []$.

Paso Inductivo: *Hipótesis:* Sea $xs \in [a]$ tal que $\text{length}(\text{filter } p \text{ } xs) \leq \text{length } xs$. Sea $x \in a$.

Tesis: $\text{length}(\text{filter } p \text{ } (x:xs)) \leq \text{length } (x:xs)$.

Las demostraciones se dan a continuación:

Caso Base: *Tesis:* $\text{length}(\text{filter } p \text{ } []) \leq \text{length } []$.

Demostración:

```
length(filter p [])
= (Código de filter, caso base)
  length []
≤ (Reflexividad de ≤)
  length []
□
```

Paso Inductivo: *Hipótesis:* Sea $xs \in [a]$ tal que $\text{length}(\text{filter } p \text{ } xs) \leq \text{length } xs$. Sea $x \in a$.

Tesis: $\text{length}(\text{filter } p \text{ } (x:xs)) \leq \text{length } (x:xs)$.

Demostración: Esta vez comenzaremos calculando el lado derecho de la *inecuación*:

```
length(x:xs)
= (Código de length, caso recursivo)
  1 + length xs.
```

Ahora tomaremos el lado izquierdo procurando llegar a una expresión que sea menor o igual que la recién alcanzada. Pero calcular el lado izquierdo requiere calcular $\text{filter } p \text{ } (x:xs)$, y éste está definido por casos, según valga o no $p \text{ } x$. Como regla general, la estructura de la demostración debe seguir la estructura del código y, por lo tanto, se divide en dos casos:

1. *Caso* $p \text{ } x$:

```
length(filter p (x:xs))
= (Código de filter, teniendo en cuenta que vale p x)
  length(x:filter p xs)
= (Código de length, caso recursivo)
  1 + length(filter p xs)
≤ (Dado que, por hipótesis, length(filter p xs) ≤ length xs)
  1 + length xs,
que es donde deseábamos arribar.
```

2. Caso $\neg(p\ x)$:

```
length(filter p (x:xs))  
= (Código de filter, teniendo en cuenta que no vale p x)  
length(filter p xs)  
≤ (Hipótesis)  
length xs  
≤ (De hecho <, estrictamente)  
1 + length xs
```

□

?1. Demostrar:

1. $(\forall xs \in [a])\ xs ++ [] = xs.$
2. (Asociatividad de $++$) $(\forall xs \in [a])(\forall ys \in [a])(\forall zs \in [a])\ xs ++ (ys ++ zs) = (xs ++ ys) ++ zs.$

?2. Considerar la siguiente definición de la función **reverse**:

```
reverse :: [a] -> [a]  
reverse [] = []  
reverse (x:xs) = reverse xs ++ [x]
```

1. Demostrar $(\forall xs \in [a])(\forall ys \in [a])\ reverse(xs ++ ys) = reverse\ ys ++ reverse\ xs.$
2. Demostrar, sin usar inducción:
 - (a) $reverse\ [x] = [x].$
 - (b) $[x] ++ xs = x : xs.$
3. Demostrar $(\forall xs \in [a])\ reverse(reverse\ xs) = xs.$

?3. Demostrar $(\forall xs \in [a])(\forall p \in (a \rightarrow Bool))\ takeWhile\ p\ xs ++ dropWhile\ p\ xs = xs.$